El enfoque de Scrum~\cite{Scrum} ha sido desarrollado para manejar el
desarollo de procesos. Se trata de un enfoque empírico aplicando
las ideas de la teoría de control de proceso industrial al desarrollo de
sistemas informáticos que resulta en un enfoque que retoma las ideas de
flexibilidad, adaptabilidad y productividad.


La idea principal de Scrum es que el desarrollo del sistema envuelve muchas
variables (requisitos, tiempo, recursos y tecnología) que pueden cambiar
durante el proceso. Esto hace el proceso de desarrollo impredecible y
complejo, requiriendo felxibilidad para ser capaz de responder a los cambios
que irán surgiendo.


El proceso Scrum ayuda a mejorar la existencia de prácticas
ingenieriles en la organización~\cite{teamwork-scrum}, ya que implica
frecuentes actividades de gestión destinadas a identificar las
deficiencias o impedimentos en el desarrollo del proceso, así como las
prácticas que se utilizan.




\subsection{Fases de Scrum}
\label{sec:procesos}

Scrum se desarrolla fundamentalmente en tres fases:
\begin{itemize}
\item \textbf{Pre-game:} Esta fase se puede dividir en dos
  sub-fases. La primera de ellas es la planificación, incluyendo la
  definición del sistema que se va a desarrollar. Se crea un «Product
  Backlog list», que es una lista con todos los requisitos del
  proyecto, también llamados «historias de usuario» realizada por el
  cliente y en el lenguaje del cliente. Los requisitos tienen
  prioridades para saber cual debe desarrollarse antes y una estimación
  de esfuerzo para medir la dificultad. Esta lista es actualizada
  continuamente con nuevos requisitos, herramientas, recursos, etc. La
  segunda sub-fase consiste en un diseño en alto nivel del sistema con las
  decisiones de diseño a tomar para aplicar \emph{a posteriori}.
\item \textbf{Development:} También conocida como fase de
  desarrollo. Mediante reuniones se decide que parte de las historias
  de usuario van a formar parte de cada uno de las iteraciones o
  «Sprints». Las iteraciones son intervalos de tiempo entre 2 y 4
  semanas. Incluye fases más pequeñas para el desarrollo del sistema
  como \emph{análisis}, \emph{diseño}, \emph{implementación},
  \emph{pruebas} y \emph{entrega}. Cada una de las iteraciones
  realizadas concluyen con una reunión donde se trata si los objetivos
  han sido alcanzados y si el resultado es satisfactorio.
\item \textbf{Postgame phase:} A esta fase se llega cuando se han
  complido los requisitos de entrega y se van a añadir las nuevas
  funcionalidades a una nueva versión. Ya no pueden añadirse nuevos
  requisitos o historias de usuario. Se llevan a cabo pruebas de
  integración y se realiza la documentación.


\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{scrum-phases.png}
    \caption{Scrum Process}
    \label{fig:scrum_process}
  \end{center}
\end{figure}

En al figura \ref{fig:scrum_process} se muestra un esquema de cada una
de las actividades que se realizan en cada fase, con sus entradas y
salidas. La fase de desarrollo es iterativa e incremental y de donde
se obtienen las versiones del producto que posteriormente se
incorporan poco a poco al producto final.

\subsubsection{Roles y responsabilidades}
\label{sec:rolesyresp}

Se pueden identificar seis roles en SCRUM que tienen distintas tareas y
propósitos, estos son: Scrum Master, Product Owner, Scrum Team, Customer,
User y Management.



\begin{description}
\item [Scrum Master:] Es una función de administrador dentro de Scrum. Es el
  responsable de asegurarse que el proyecto se haga de acuerdo a las
  prácticas establecidas y de que el proyecto avanza según lo previsto. Se
  encarga también de liderar al equipo de desarrollo cuando se encuentra
  algún obstáculo, y de mantener el equipo de modo que se ocupe de las tareas
  de la forma más productiva posible.

\item [Product Owner:] Es el responsable del proyecto, y de su gestión
  ycontrol. Lo elige el Scrum Master. Participa sobre todo en la
  estimación de esfuerzo de los elementos.

\item [Scrum Team:] Es el equipo o uno de los equipos de desarrollo
  del proyecto, tienen la autoridad para decidir sobre las acciones y
  la organización necesaria para alcanzar los objetivos. También está
  implicado en toma de decisiones en cuanto a estimación del esfuerzo.

\item [Customer o cliente:] Participa en las tareas relacionadas con
  el «Product backlog» para el sistema que está siendo desarrollado o
  mejorado.

\item [Management:] Es responsable de las decisiones finales y de las normas que
  se tienen que seguir en el proyecto. También participa en la redacción de
  requisitos y objetivos a cumplir.
\end{description}

\subsection{Prácticas}
\label{sec:practicas}

En SCRUM se llevan a cabo algunas prácticas que permiten llevar una mejor
organización del proyecto, de lo que queda por hacer, de lo que se ha
hecho y, que además, permite ser flexible frente a cambios que pueden
surgir durante el desarrollo del proyecto.

% \paragraph{Product Backlog}
\begin{description}

\item[Product Backlog] Define todo lo que es necesario en el producto
  final basado en el conocimiento actual que se tiene. El «Product
  Backlog» define el trabajo que se tiene que hacer en el proyecto. Se
  compone de una lista de requisitos con prioridades y que se
  actualizan constantemente. Pueden incluir características,
  funciones, correciones de errores, mejoras solicitadas, etc.  Varias
  personas pueden participar en la generación del «Product Backlog»,
  como clientes, equipos de desarrollo,... Este componente representa
  la visión del cliente respecto a los objetivos del proyecto, está en
  constante evolución y se modifica con el paso de las iteraciones.


  % \paragraph{Estimación de esfuerzo}
\item[Estimación de esfuerzo] Es un proceso interactivo, en el cual
  las estimaciones son más precisas cuanta más información se
  tiene. El «Product Owner» junto con el equipo de desarrollo son los
  responsables de realizar la estimación. Es común recurrir a
  diferentes métodos de estimación como el juicio de
  expertos\footnote{Es una técnica que se aplica para realizar
    estimaciones, en la cual se reúnen expertos que han trabajado en
    varios proyectos para estimar el presente proyecto.}


  % \paragraph{Sprint}
\item[Sprint] Es el proceso por el cual se van adaptando los cambios
  al proyecto. El equipo de desarrollo  se organiza él mismo para producir
  nuevos ejecutables en cada iteración que dura entre 2 y 4
  semanas. Reuniones de planificación de sprints, reuniones diarias y
  Sprint Backlog son algunas de las actividades que se realizan en los
  Sprint.

  \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=.8\textwidth]{scrum_sprint.png}
      \caption{Esquema de un sprint en Scrum}
      \label{fig:scrum_sprint}
    \end{center}
  \end{figure}

  En la figura anterior se muestra un esquema que ilustra los
  elementos con sus entradas y salidas que toman parte en una
  iteración completa de la metodología Scrum.


  % \paragraph{Sprint Planning meeting}
\item[Sprint Planning meeting] Es reunión organizada por el Scrum
  Master y tiene dos fases. En la primera de ellas participan el
  cliente, usuarios, administradores y scrum team, en esta fase se
  definen los objetivos y la funcionalidad para el siguiente
  Sprint. La segunda fase se realiza entre el Scrum Master y el Scrum
  Team, centrándose en como se implementarán las cosas durante el
  Sprint.


  % \paragraph{Sprint Backlog}
\item[Sprint Backlog] Es el punto de partida de cada Sprint, es una
  lista de elementos del «Product Backlog» seleccionados para ser
  implementados en el siguiente Sprint o iteración. Estos elementos son
  seleccionados por el equipo de desarrollo y el «Product Owner» en la
  «Sprint Planning meeting».



% \paragraph{Daily Scrum meeting}
\item[Daily Scrum meeting] Son reuniones diarias para mantener un
  seguimiento. Se responde a preguntas del tipo: Qué se ha hecho desde
  la anterior reunión y que se va a hacer para la siguiente. También
  se discuten problemas que han surgido. Duran en torno a 15
  minutos y es el «Scrum Master» es quien las dirige.

% \paragraph{Sprint Review meeting}
\item[Sprint Review meeting] El último día del Sprint, se reunen el Scrum Team y el Scrum Master y
  se presentan los resultados a los administradores, clientes, usuarios
  etc. Los participantes el prototipo entregado. Esta reunión debe dar
  un nuevo Backlog con nuevos elementos y si se debe o no cambiar de
  dirección en el desarrollo.


\end{description}


% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "american"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
